\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Иванна Атава}
\newcommand{\headauthor}{Атава}
\setcounter{page}{5}
\title{Уровень глюкозы в крови в зависимости от времени суток и приемов пищи}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Темой наших исследований являлся углевод (моносахарид) глюкоза и его роль в
нашем организме: от чего зависит расщепление глюкозы и выработка инсулина.

Нарушения в этих процессах приводят ко многим проблемам со здоровьем и
патологиям, например к гипо- и гипергликемии (таб.~\ref{tab:1}) и диабету.

\begin{table}[tb]
    \caption{\label{tab:1}Признаки гипогликемии и гипергликемии}
    \centering\small
    \begin{tabular}{p{14pc}p{14pc}}
        \hline
        Гипогликемия & Гипергликемия \\
        (пониженный уровень глюкозы) & (повышенный уровень глюкозы) \\
        \hline
        Нарушение координации & Обезвоживание \\
        Сонливость & Дрожь в теле \\
        Двоение в глазах & Нервное возбуждение \\
        Снижение концентрации внимания & Ухудшение заживляющих способностей \\
        Заторможенное поведение & Поражение кровеносных сосудов \\
        Расстройство дыхания и кровообращения & Быстрая усталость \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Диабет является достаточно актуальной проблемой в наше время, возникающей
из-за сбоев в работе поджелудочной железы и в результате чрезмерной выработки
инсулина, а также неправильного реагирования на него клеток. В результате этого
глюкоза перестает расщепляться и нормально поступать в клетки.

Диабет делится на: диабет первого типа~--- аутоиммунное заболевание, проявляющееся в
детстве, не зависящее от образа жизни; диабет второго типа~--- возникает в результате
неправильного образа жизни; гестационный диабет~--- возникает во время
беременности и пропадает после; преддиабет~--- предшествует диабету второго типа.
Преддиабет излечим.

Диабет более распространен среди представителей малоподвижных профессий и
профессий с нерегулярным приемом пищи и графиком сна~[1--3]. Также на диабет
влияет неправильный образ жизни: чрезмерное употребление продуктов с
повышенным содержанием глюкозы и дальнейшее ожирение, малоподвижный
образ жизни.

Мы решили провести исследование и понять, как колеблется уровень глюкозы в
организме в зависимости от времени суток и приемов пищи.

\section{Методика}
\label{sec:Method}
В нашем эксперименте участвовал один испытуемый~--- девушка 23 лет, не
страдающая диабетом, которая согласилась, чтобы ей в течение дня измеряли
концентрацию глюкозы в крови. Для испытуемой была установлена особая диета:
каждый прием пищи состоял из 50~г сыра с семечками, 30~г пшеничного хлеба, 3~перепелиных яиц,
примерно 150~г овощей (1~огурец и 5~помидорок «черри») и
одного творожного сырка «Карумс» с ванилью (45~г); которой она должна была
придерживаться в течение дня. Пища принималась в 09:30, 13:30, 17:30, 21:30.
\subsection{Аппаратура} Глюкометр (\textit{Accu-Chek}), стерильная иголка от шприца.
\subsection{Ход эксперимента}
Мы измеряли концентрацию глюкозы в крови сразу до приема пищи, через час
после и через два после. После ночного восьмичасового голодания испытуемой сразу после пробуждения
натощак замерили концентрацию глюкозы в крови.
После этого испытуемая позавтракала, и процедура с замером крови
повторилась. Мы повторили это с дневными и вечерними приемами пищи.

\section{Результаты}
\label{sec:Results}
В таблице~\ref{tab:2} можно наблюдать изменения уровня глюкозы в зависимости от
времени измерения.

\begin{table}[tb]
    \caption{\label{tab:2}Колебания уровня глюкозы в крови в зависимости от времени суток и
приемов пищи. Звёздочкой отмечены те замеры, после которых происходил прием
пищи.}
    \centering
    \begin{tabular}{cc}
        \hline
        \multicolumn{1}{c}{Время} & \multicolumn{1}{c}{Конц. глюкозы} \\
         & \multicolumn{1}{c}{ммоль/л} \\
        \hline
        09:30* & 5,3 \\
        10:30 & 6,5 \\
        11:30 & 5,3 \\
        13:30* & 5,0 \\
        14:30 & 7,2 \\
        15:30 & 5,0 \\
        17:30* & 4,6 \\
        18:30 & 7,7 \\
        19:30 & 5,6 \\
        21:30* & 4,2 \\
        22:30 & 7,2 \\
        23:30 & 6,0 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

На графике (рис.~\ref{fig:1}) можно наблюдать резкие пики и спады в зависимости от времени
измерения уровня глюкозы в крови. Также видно, что чем выше пик, тем сильнее
спад после него. После первых двух приемов пищи значения через два часа
возвращаются к тем же величинам, что до приема пищи, а в последние два приема
значения после приема пищи выше, чем до. После последнего приема пищи
значение являлось самым высоким.

\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig1}
    \caption{\label{fig:1}Зависимость уровня глюкозы (ммоль/л) от времени суток и
приемов пищи}
\end{figure}

\section{Обсуждение}
\label{sec:Discussion}
Скачки уровня глюкозы в крови через час после приема пищи связаны с
поступлением питательных веществ (в том числе и глюкозы) в организм и её
расщепления. Через два часа уровень глюкозы приходит в норму.

Глюкоза подвергается гликолизу, окисляется в результате дыхания, и в
результате этого образуется \abbr{АТФ} (аденозинтрифосфат), который используется в
клетке для переноса энергии, стимулирует высвобождение инсулина, который дает
сигнал клеткам о том, что глюкозу можно транспортировать и хранить (рис.~\ref{fig:2}).

\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig2}
    \caption{\label{fig:2}Регуляция метаболизма инсулином~[4]}
\end{figure}

Далее \abbr{АТФ} превращается в \abbr{АДФ} (аденозиндифосфат), а \abbr{АДФ} превращается в
\abbr{АМФ} (аденозинмонофосфат). \abbr{АМФ} стимулирует \abbr{АМФК} (\abbr{АМФ}-активируемая
киназа)~--- белок, который сигнализирует организму, что источники энергии, то есть
глюкоза, подходят к концу, и вследствии этого у человека появляется чувство
голода. Цикл повторяется.

Как упоминалось ранее, чем выше пик, тем сильнее после него спад. Мы
предполагаем, что это связано с повышенным выделением инсулина организмом
для того, чтобы лучше расщепить глюкозу.

На графике (рис.~\ref{fig:1}) мы видим, что максимальный пик концентрации глюкозы в крови
приходится на 18:30, через час после вечернего приема пищи. Организм начал
запасать энергию на ночь, чтобы с утра не оказаться совершенно истощенным. Для
этого организм уменьшил выработку инсулина, чтобы не вся глюкоза была
потрачена. Организм поступил так же в 22:30, только он снизил выработку
инсулина еще сильнее, для запасов на ночь и утро. С этим же связаны и отличия
значений вечерних приемов пищи, где через два часа уровень глюкозы не
возвращается к значению, которое было до приема пищи.

То, что испытуемая поела и в 17:30, и в 21:30~--- не очень хорошо для организма,
так как уже в 17:30 он начинает запасать глюкозу на ночь, останавливая выработку
инсулина. Организм запасает больше глюкозы, чем ему нужно, а также больше
глюкозы остается в крови, что может привести к гипергликемии. Это наглядный
пример, почему не стоит есть на ночь и почему у работающих в ночную смену риск
диабета выше.

Возможно, точность эксперимента улучшилась бы, если бы мы давали
испытуемой специальную жидкую пищу, которая содержит ровно столько
необходимых веществ, сколько человеку надо. Также нужно больше испытуемых,
поскольку у каждого человека метаболизм отличается.
Можно было бы провести эксперимент, где испытуемая питалась бы
нерегулярно и выяснить, как это повлияло бы на концентрацию глюкозы в крови.
Можно изменить диету, например утром есть одно, а вечером~— другое, или давать
испытуемой только один вид пищи, например шоколад.

\section{Вывод}
\label{sec:Conclusion}
На концентрацию глюкозы в крови напрямую влияет время суток и регулярный
прием пищи. Сам метаболизм глюкозы является сложной системой с
отрицательной обратной связью (рис.~\ref{fig:3}), где последующее звено в норме должно
уменьшать предыдущее.

\begin{figure}[bt]
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig3}
    \caption{\label{fig:3}Отрицательная обратная связь в метаболизме глюкозы}
\end{figure}

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Guo~Y, Liu~Y, Huang~X, Rong~Y, He~M, Wang~Y, Yuan~J, Wu~T and Chen~W (2013) The Effects of Shift Work on Sleeping Quality, Hyper\-tension and Diabetes in Retired Workers. \textit{PLoS~ONE} 8(8): e71107.
    \item  Pan~A, Schernhammer~E\,S, Sun~Q, Hu~F\,B (2011) Rotating Night Shift Work and Risk of Type~2 Diabetes: Two Prospective Cohort Studies in Women. \textit{PLoS Med} 8(12): e1001141.
    \item Vetter~C, Dashti~H, Lane~J, Anderson~S, Schernhammer~E, Rutter~M, Saxena~R and Scheer~F (2018) Night Shift Work, Genetic Risk, and Type~2
Diabetes in the UK Biobank. \textit{Diabetes Care} 41(4): 762--769.
    \item Эффекты инсулина и механизмы его действия. \abbr{url} \url{https://dommedika.com/farmakology/effekti_insulina.html} [16.07.2018].
    \item Тетрадь из научного лагеря по теме «Мир сложных систем», направление «Молекулярная биология: что такое клетка и как она ест» (2018).
\end{biblist}

\end{document}
